\section{ОХРАНА ТРУДА И БЕЗОПАСНОСТЬ В ЧРЕЗВЫЧАЙНЫХ СИТУАЦИЯХ}


\subsection{Анализ условий труда в помещении офиса}

Помещение офиса находится на втором этаже трёхэтажного железобетонного здания,
содержит одно рабочее место, которое включает: 1 ПК в комплектации: системный блок,
жидкокристаллический экран, мышь, клавиатура; 1 многофункциональное печатающее
устройство (МФУ). Функциональная схема взаимодействия оборудования представлена
на рисунке \ref{fig:functional}.

Размеры помещения: длина --- 4 м, ширина --- 3 м, высота --- 2,5 м. Нормой, в соответствии с НПАОП 0.00-1.28-10,
является площадь на одно рабочее место не менее \(6 \ \text{м}^2\), объём --- не менее \(20 \ \text{м}^3\),
которая в данном случае соблюдена. Офисное помещение включает 1 рабочее место площадью \(12 \ \text{м}^2\), объёмом
\(30 \ \text{м}^3\).

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/labour/functional.png}
    \caption{Функциональная схема взаимодействия оборудования}
    \label{fig:functional}
\end{figure}

Проведем анализ системы <<Человек-Машина-Среда>> (Ч-М-С), структурная схема которой показана на рисунке \ref{fig:hme}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{graphics/labour/hme.png}
    \caption{Система <<Человек-Машина-Среда>>}
    \label{fig:hme}
\end{figure}

Разделим элемент <<человек>> на три функциональные части:
\begin{description}
    \item[\(\text{Ч}_1\)] --- функциональная задача элемента --- управление <<машиной>> для получения предмета труда;
    \item[\(\text{Ч}_2\)] --- биологический объект, непосредственно влияющий на среду за счет влаго-, тепло- и энерговыделения;
    \item[\(\text{Ч}_3\)] --- физиологическое состояние человека с учетом факторов, влияющих на него в процессе работы.
\end{description}

Элемент <<машина>> разделим на три функциональные части:
\begin{description}
    \item[\(\text{М}_1\)] --- выполняет основную технологическую функцию;
    \item[\(\text{М}_2\)] --- выполняет функцию аварийной защиты;
    \item[\(\text{М}_3\)] --- служит источником вредных влияний на человека и окружающую среду.
\end{description}

Элемент <<среда>> рассматривается с точки зрения изменений, возникающих в ней под влиянием внешних факторов,
и как источник вредных влияний на <<машину>> и <<человека>>.

Связи между элементами системы <<Человек-Машина-Среда>> описаны в таблице \ref{tab:hme}.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{1cm}|p{3cm}|p{12cm}|}
    \caption{Направление связей в системе <<Человек-Машина-Среда>>} \label{tab:hme} \\ \hline
    № & Связь & Содержание \\
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Направление связей в системе <<Человек-Машина-Среда>>} \\ \hline
    № & Связь & Содержание \\
    \endhead

    \hline
     1 & \(\text{Ч}_3-\text{С}\)   & Влияние оператора как биологического объекта на среду \\
    \hline
     2 & \(\text{С}-\text{Ч}_1\)   & Влияние окружающей среды на качество работы оператора \\
    \hline
     3 & \(\text{С}-\text{Ч}_3\)   & Влияние окружающей среды на состояние организма оператора \\
    \hline
     4 & \(\text{Ч}_1-\text{С}\)   & Информация про состояние среды, обрабатываемая оператором \\
    \hline
     5 & \(\text{М}_1, \ \text{М}_2, \ \text{М}_3-\text{Ч}_1\) & Информация про состояние ЭВМ обрабатываемая оператором \\
    \hline
     6 & \(\text{Ч}_1-\text{М}_1, \ \text{М}_2, \ \text{М}_3\) & Влияние оператора на управление ЭВМ и ее настройку \\
    \hline
     7 & \(\text{ПТ}-\text{М}_1\)  & Информация про объект труда, получаемая ЭВМ \\
    \hline
     8 & \(\text{М}_1-\text{ПТ}\)  & Влияние ЭВМ на объект труда \\
    \hline
     9 & \(\text{С}-\text{М}_1, \ \text{М}_2, \ \text{М}_3\)  & Влияние окружающей среды на работу ЭВМ \\
    \hline
    10 & \(\text{М}_1-\text{С}\)   & Влияние ЭВМ на среду \\
    \hline
    11 & \(\text{С}-\text{М}_3\)   & Информация про окружающую среду, получаемая ЭВМ \\
    \hline
    12 & \(\text{М}_3-\text{С} \)  & Целенаправленное влияние ЭВМ на среду \\
    \hline
    13 & \(\text{Ч}_3-\text{Ч}_1\) & Влияние состояние организма оператора на качество его работы \\
    \hline
    14 & \(\text{Ч}_3-\text{Ч}_2\) & Влияние физиологического состояния оператора на степень интенсивности обмена веществ
                                     между организмом и средой, и энерговыделение оператора \\
    \hline
    15 & \(\text{М}_2-\text{М}_1\) & Аварийное управляющее влияние \\
    \hline
    16 & \(\text{М}_1-\text{М}_2\) & Информация, необходимая для создания аварийных управляющих влияний \\
    \hline
    17 & \(\text{ПТ}-\text{Ч}_2 \) & Влияние предмета труда на психологическое состояние человека \\
    \hline
    18 & \(\text{Ч}_1-\text{Ч}_2\) & Влияние интенсивности работы программиста на физиологические функции \\
    \hline
\end{longtable}
}

В данном помещении, согласно ГОСТ 12.0.003-74, имеют место следующие вредные производственные факторы:
физические; психофизиологические.  Химические и биологические факторы в данном помещении отсутствуют.

К физическим факторам относятся: повышенный уровень шума, недостаточная освещенность рабочей зоны,
повышенное значение напряжения в электрической цепи, замыкание которой может произойти через тело человека, рабочей зоны.

К психофизиологическим факторам --- перенапряжение зрительных анализаторов, умственное перенапряжение,
эмоциональные перегрузки.

Оценка факторов производственной среды и трудового процесса представлена в таблице \ref{tab:map}.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{7cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{2cm}|}
    \caption{Оценка факторов производственной среды и трудового процесса} \label{tab:map} \\

    \hline
\multirow{2}{*}{Фактор} & \multicolumn{2}{c|}{Значение фактора} & \multicolumn{3}{c|}{3 класс} & Действие, \\
\cline{2-6} & Норма & Факт & 1 ст. & 2 ст. & 3 ст. & \% смены \\ \hline
        \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Оценка факторов производственной среды и трудового процесса} \\

        \hline
\multirow{2}{*}{Фактор} & \multicolumn{2}{c|}{Значение фактора} & \multicolumn{3}{c|}{3 класс} & Действие, \\
\cline{2-6} & Норма & Факт & 1 ст. & 2 ст. & 3 ст. & \% смены \\ \hline
    \endhead

    Шум, ДБа & \(\le 50\) & 62 & + & -- & -- & \\
    \hline
    Неионизирующее излучение: & & & & & & \\
    радиотехнический диапазон, \(\frac{\text{В}}{\text{м}}\) & \(\le 2,5\) & 1,0 & -- & -- & -- & 100 \\
    \hline
    Рентгеновское излучение, \(\frac{\text{мкР}}{\text{ч}}\)    & \(\le 100\) & 22          & -- & -- & -- & 80 \\
    \hline
    Микроклимат:                                                  &             &             &     &     &     &     \\
    а) температура воздуха, \(^{\circ}\mathrm{C}\)                & 22 -- 24    & 23          & --  & --  & --  & 100 \\
    б) скорость движения воздуха, \(\frac{\text{м}}{\text{с}}\)   & \(\le 0,1\) & \(\le 0,1\) & --  & --  & --  & 100 \\
    в) относительная влажность, \%                                & 40 -- 60    & 61          & --  & --  & --  & 100 \\
    \hline
    Освещение:            &               &     &     &     &     &    \\
    а) естественное, КЕО  & \(\ge 1,5\%\) & 4\% & --  & --  & --  & 70 \\
    б) искусственное, лк  & 300--500      & 450 &  +  & --  & --  & 30 \\
    \hline
    Тяжесть труда:         &               &     &     &     &     &    \\
    а) мелкие стереотипные
       движения, кол-во за
       смену                          & \(\le 40000\) & 45000 & +   & -- & -- & 100 \\
    б) рабочая поза, \%               & \(\le 25\)    & 20    & --  & -- & -- & 20  \\
    в) перемещение в пространстве, км & \(\le 10\)    & 1     & --  & -- & -- & 5   \\
    \hline
    Напряжённость труда: время наблюдения
    за ходом производственного процесса, ч & \(2 \div 3\) & 4 & + & -- & -- & 90 \\
    \hline
    Сменность: & 2-х сменная работа без ночной смены & 2-х сменная работа без ночной смены & -- & -- & -- & -- \\
    \hline
    Количество факторов: &  &  & 4 & -- & -- & \\
    \hline
\end{longtable}
}

По результатам гигиенической оценки условий труда было выявлено, что условия и характер труда относятся к III классу 1 степени
вредности и не соответствуют требованиям гигиенической классификации. Так как доминирующим вредным фактором является
повышенный уровень шума, то для снижения его вредного влияния произведен расчет ожидаемого снижения уровня шума от
применения звукопоглощающих облицовок.

\subsection{Промышленная безопасность в помещении офиса}

По степени опасности поражения электрическим током, помещение офиса относится к классу помещений без повышенной опасности
согласно НПАОП 40.1-1.21-98.

Электроснабжение оборудования осуществляется от трехфазной четырехпроводной сети с глухозаземленной нейтралью, ток переменный,
напряжение 380/220 В. В соответствии с требованиями НПАОП 40.1-1.32-01 для электрооборудования переменного тока напряжением до
1000 В используется зануление для устранения опасности поражения людей электрическим током при пробое на корпус.

Электросеть розеток для питания ПЭВМ проложена под съемным полом в гибких металлических рукавах.

Согласно НПАОП 0.00-4.12-05 проводится вводный, первичный на рабочем месте, повторный, а при необходимости --- внеплановый
и целевой инструктажи.


\subsection{Производственная санитария в помещении офиса}

Так как работа производится сидя и не требует физического напряжения (энергозатраты организма до 120 ккал/ч),
она относится к работам категорий Iа согласно ДСН 3.3.6-042-99. Оптимальные и допустимые параметры микроклимата,
согласно ДСН 3.3.6.042-99, приведены в таблице \ref{tab:microclimate}.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Оптимальные параметры микроклимата}
    \label{tab:microclimate}

    \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{4.5cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
Период года & Температура воздуха, \(^{\circ}\mathrm{C}\) & Относительная влажность, \% & Скорость движения воздуха \\
\hline
Холодный    & 22 -- 24                                    & 40 -- 60                    & \(\le 0,1\) \\
\hline
Тёплый      & 23 -- 25                                    & 40 -- 60                    & \(\le 0,1 \) \\
\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Для поддержания указанных условий труда в теплый период года в помещении применяется кондиционер, а в холодный период
года осуществляется отопление.

Для повышения работоспособности и предупреждения утомления работников умственного труда  устанавливается рациональный
режим труда и отдыха, правильно организуется рабочее место согласно эргономическим  требованиям ГОСТ 12.2.032-78.
Схема размещения рабочего места показана на рисунке \ref{fig:workplace}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphics/labour/workplace.png}
    \caption{Схема размещения рабочего места и план эвакуации при пожаре}
    \label{fig:workplace}
\end{figure}

Согласно ДНС 3.3.6-037-99 уровень шума не должен превышать 50 дБ (для программистов и учащихся).
Так как в помещении офиса уровень шума источников превышает 50 дБ (фактическое значение в помещении офиса ---
62 дБ), то необходимо принять меры по уменьшению уровня шума и определить материалы звукопоглощающего покрытия,
для чего выполнить соответствующий расчёт \cite{labour}.

Расчёт ожидаемого снижения уровня шума от применения звукопоглощающих облицовок сводится к следующему.

Суммарный уровень шума источников --- \(62 \ \text{дБ}\). Допустимый уровень шума --- \(50 \ \text{дБ}\).
Определим требуемое снижение уровня шума.

\begin{equation}\label{eq:decrease}
    \Delta L = L_{\Sigma} - L_{\text{доп}}
\end{equation}
    где \(L_{\Sigma}\) -- суммарный уровень шума от нескольких источников; \\
    \hspace{0.8 cm} \(L_{\text{доп}}\) -- допустимое значение звукового давления.
\[
    \Delta L = 62 \ \text{дБ} - 50 \ \text{дБ} = 12 \ \text{дБ}.
\]

Помещение офиса имеет следующие размеры: длина 4 м, ширина 3 м, высота 2,5 м. Стены и потолок оштукатурены и
покрыты масляной краской. Площадь окон \(1,2 \ \text{м}^2\) (1 окно \(0,8 \ \text{м} \times 1,5 \ \text{м} \)),
пол паркетный по деревянному основанию. В качестве звукопоглощающей облицовки используем материал
<<Винипор>> (полужесткий) толщиной  \(h = 50 \ \text{мм}\). Облицовываются стены и потолок.

Определим площади звукоотражающих поверхностей.
\[
    S_{\text{окна}} = 0,8 \ \text{м} \times 1,5 \ \text{м} = 1,2 \ \text{м}^2;
\]
\[
    S_{\text{стен и потолка}} = 4 \ \text{м} \times 2,5 \ \text{м} \times 2
                              + 3 \ \text{м} \times 2,5 \ \text{м}
                              + 4 \ \text{м} \times 3 \ \text{м}
                              - 1,2 \ \text{м}^2
                              = 45,8 \ \text{м}^2;
\]
\[
    S_{\text{пола}} = 4 \ \text{м} \times 3 \ \text{м} = 12 \ \text{м}^2.
\]

Зная коэффициент звукопоглощения материалов ограждения помещения \(\alpha_{n}\) и площадь ограждений \(S\),
рассчитаем эквивалентную площадь звукопоглощения до акустической обработки помещения для различных
среднегеометрических частот октавных полос.

\begin{equation}\label{eq:a1i}
    A_{1i} = \sum \alpha_{ni} \times S_i
\end{equation}
    где \(\alpha_{ni}\) -- коэффициент звукопоглощения материалов ограждения; \\
    \hspace{0.8 cm} \(S_{i}\) -- площадь ограждения.
\[
    A_{1i 125}  = 0,35 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,01 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 2,08 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{1i 250}  = 0,25 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,01 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 1,96 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{1i 500}  = 0,18 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,02 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 2,33 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{1i 1000} = 0,12 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,02 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,08 \times 12 \ \text{м}^2 = 2,02 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{1i 2000} = 0,07 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,03 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,06 \times 12 \ \text{м}^2 = 2,18 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{1i 4000} = 0,04 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,03 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,06 \times 12 \ \text{м}^2 = 2,14 \ \text{м}^2.
\]

В таблице \ref{tab:before} представлены результаты расчёта эквивалентной площади
звукопоглощения (знаменатель) и коэффициенты звукопоглощения (числитель) для различных
среднегеометрических частот октавных полос до акустической обработки помещения.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{4cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|}
    \caption{Расчет эффекта звукопоглощения до облицовки} \label{tab:before} \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Величина} & \multicolumn{6}{c|}{Среднегеометрические частоты октавных полос, Гц} \\
    \cline{2-7} & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 \\ \hline
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Расчет эффекта звукопоглощения до облицовки} \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Величина} & \multicolumn{6}{c|}{Среднегеометрические частоты октавных полос, Гц} \\
    \cline{2-7} & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 \\ \hline
    \endhead

    \(S_{\text{окна}} = 1,2 \ \text{м}^2\)            & 0,35/0,42 & 0,25/0,3 & 0,18/0,22 & 0,12/0,14 & 0,07/0,084 & 0,04/0,048 \\
    \hline
    \(S_{\text{стен и потолка}} = 45,8 \ \text{м}^2\) & 0,01/0,46 & 0,01/0,46 & 0,02/0,92 & 0,02/0,92 & 0,03/1,4 & 0,03/1,4 \\
    \hline
    \(S_{\text{пола}} = 12 \ \text{м}^2\)             & 0,1/1,2 & 0,1/1,2 & 0,1/1,2 & 0,08/0,96 & 0,06/0,72 & 0,06/0,72 \\
    \hline
    Эквивалентная площадь поглощения до облицовки, \(A_1i, \ \text{м}^2\) & 2,08 & 1,96 & 2,33 & 2,02 & 2,18 & 2,14\\
    \hline
\end{longtable}
}

Определим эквивалентную площадь звукопоглощения после акустической обработки помещения.

\begin{equation}\label{eq:a2i}
    A_{2i} = \sum \alpha_{0} \times S_{0} + \sum \alpha_{nk} \times S_{k}
\end{equation}
    где \(\alpha_{0}\) -- коэффициент звукопоглощения облицовки; \\
    \hspace{0.8 cm}\(S_{0}\) -- площадь облицовки; \\
    \hspace{0.8 cm}\(\sum \alpha_{nk} \times S_{k}\) -- эквивалентная площадь звукопоглощения
    необлицованной поверхности \(k\) ограждений помещений (окна, пол, оборудование).
\[
    A_{2i 125}  = 0,35 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,40 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 19,9 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{2i 250}  = 0,25 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,85 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 40,4 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{2i 500}  = 0,18 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,98 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,10 \times 12 \ \text{м}^2 = 46,3 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{2i 1000} = 0,12 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 1,00 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,08 \times 12 \ \text{м}^2 = 46,9 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{2i 2000} = 0,07 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,93 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,06 \times 12 \ \text{м}^2 = 43,4 \ \text{м}^2;
\]
\[
    A_{2i 4000} = 0,04 \times 1,2 \ \text{м}^2 + 0,97 \times 45,8 \ \text{м}^2 + 0,06 \times 12 \ \text{м}^2 = 45,2 \ \text{м}^2.
\]

Определим ожидаемую величину снижения уровня шума в помещении в каждой октавной полосе.

\begin{equation}\label{eq:delta}
    \Delta L_{i} = 10 \times \lg \left(\frac{A_{2i}}{A_{1i}}\right)
\end{equation}
\[
    \Delta L_{125}  = 10 \times \lg \left(\frac{19,9 \ \text{м}^2}{2,08 \ \text{м}^2}\right) = 9,82  \ \text{дБ};
\]
\[
    \Delta L_{250}  = 10 \times \lg \left(\frac{40,4 \ \text{м}^2}{1,96 \ \text{м}^2}\right) = 13,15 \ \text{дБ};
\]
\[
    \Delta L_{500}  = 10 \times \lg \left(\frac{46,3 \ \text{м}^2}{2,33 \ \text{м}^2}\right) = 12,98 \ \text{дБ};
\]
\[
    \Delta L_{1000} = 10 \times \lg \left(\frac{46,9 \ \text{м}^2}{2,02 \ \text{м}^2}\right) = 13,66 \ \text{дБ};
\]
\[
    \Delta L_{2000} = 10 \times \lg \left(\frac{43,4 \ \text{м}^2}{2,18 \ \text{м}^2}\right) = 12,99 \ \text{дБ};
\]
\[
    \Delta L_{4000} = 10 \times \lg \left(\frac{45,2 \ \text{м}^2}{2,14 \ \text{м}^2}\right) = 13,24 \ \text{дБ}.
\]

В таблице \ref{tab:after} представлены результаты расчёта эквивалентной площади
звукопоглощения (знаменатель) и коэффициенты звукопоглощения (числитель) для различных
среднегеометрических частот октавных полос после акустической обработки помещения.

{\small
\begin{longtable}[c]{|p{4cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|p{1.75cm}|}
    \caption{Расчет эффекта звукопоглощения после облицовки} \label{tab:after} \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Величина} & \multicolumn{6}{c|}{Среднегеометрические частоты октавных полос, Гц} \\
    \cline{2-7} & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 \\ \hline
    \endfirsthead

    \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
    \caption{Расчет эффекта звукопоглощения до облицовки} \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Величина} & \multicolumn{6}{c|}{Среднегеометрические частоты октавных полос, Гц} \\
    \cline{2-7} & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 \\ \hline
    \endhead

    \(S_{\text{окна}} = 1,2 \ \text{м}^2\)            & 0,35/0,42 & 0,25/0,3 & 0,18/0,22 & 0,12/0,14 & 0,07/0,084 & 0,04/0,048 \\
    \hline
    \(S_{\text{стен и потолка}} = 45,8 \ \text{м}^2\) & 0,40/18,32 & 0,85/38,93 & 0,98/44,88 & 1,00/45,80 & 0,93/42,59 & 0,97/44,43 \\
    \hline
    \(S_{\text{пола}} = 12 \ \text{м}^2\)             & 0,10/1,20 & 0,10/1,20 & 0,10/1,20 & 0,08/0,96 & 0,06/0,72 & 0,06/0,72 \\
    \hline
    Эквивалентная площадь поглощения после облицовки, \(A_2i, \ \text{м}^2\) & 19,9 & 40,4 & 46,3 & 46,9 & 43,4 & 45,2 \\
    \hline
    Ожидаемое снижение уровня шума, \(\Delta L_{i}, \ \text{дБ}\) & 9.82 & 13.15 & 12.98 & 13.66 & 12.99 & 13.24 \\
    \hline
\end{longtable}
}

Из результатов расчёта следует, что ожидаемое снижение уровня шума превосходит требуемое значение (12 дБ) для всех
октавных полос кроме полосы со среднегеометрической частотой 125 Гц, поэтому благодаря облицовке звукопоглощающим
материалом <<Винипор>> мы добились снижения уровня шума до необходимого уровня.


\subsection{Безопасность в чрезвычайных ситуациях}

Для данного офисного помещения наболее вероятной чрезвычайной ситуацией является пожар.
Поэтому далее будут рассмотрены вопросы пожарной безопасности здания.

Согласно НАПБ Б.03.002-2007 помещение офиса относится к категории B, так как в нем находятся горючие вещества и материалы.

Помещение офиса относится к классу П-IIа в соответствии с НПАОП 40.1-1.21-98, так как в помещении
находятся твердые горючие вещества (системный блок, монитор, многофункциональное печатающее устройство). В офисе присутствуют
вещества и материалы, которые могут гореть (бумага, пластмасса, паркет).

Данное здание по степени огнестойкости, согласно ДБНВ.1.1.7-2002, относится к I степени огнестойкости.
Причинами воспламенения в помещении могут служить: искрение в коммутационном оборудовании, замыкания в электрической сети,
нарушение правил пожарной безопасности.

Для предупреждения пожара необходимо проводить ряд технических и организационных мероприятий в соответствии с ГОСТ 12.1.004-91.

В системе предотвращения пожара предусмотрено: коммутация проводов выполнена разъемами;
сечение проводов выбрано согласно максимальному току нагрузки; использование максимально негорючих веществ и материалов.

Помещение оборудовано двумя огнетушителями ВВК-1,4 согласно НАПБ Б.03.001-2004 из расчета один огнетушитель на 3 ПЭВМ, но не
меньше двух в помещении, а также электрической пожарной сигнализацией согласно НАПБ Б.03.001-2004 из расчета не менее двух
в помещении, состоящей из комбинированных тепловых и дымовых извещателей типа КИ-1 в количестве 2 шт., температура срабатывания
которых составляет \(50-80 ^{\circ}\mathrm{C}\).

Для успешной эвакуации персонала при пожаре размеры дверей рабочего помещения имеют следующие габариты: ширина -- 1,5 м,
высота -- 2,0 м, а ширина коридора -- 1,8 м. При возникновении пожара осуществляется эвакуация людей, находящихся в помещении,
в соответствии с планом эвакуации (рисунок \ref{fig:workplace}).
